{"name": "Benjamin Morel", "page_content": "['\\n', <div class=\"wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-block-column\" style=\"flex-basis:100%\">\n<div class=\"wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-block-column\" style=\"flex-basis:66.66%\">\n<h1><strong>Jacques-Benjamin\u00a0MOREL</strong></h1>\n<h5>D\u00e9put\u00e9, philanthrope</h5>\n<h5>Fondateur de la Soci\u00e9t\u00e9 Humaine</h5>\n<div class=\"wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-block-column\">\n<figure class=\"wp-block-image size-full is-resized\"><img alt=\"L\u00e9gion d'Honneur Chevalier\" class=\"wp-image-53\" height=\"306\" loading=\"lazy\" src=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/08/Decoration-Legion-d-Honneur.png\" width=\"144\"/></figure>\n</div>\n<div class=\"wp-block-column\">\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img alt=\"D\u00e9coration M\u00e9daille Or reine Victoria\" class=\"wp-image-1558\" height=\"440\" loading=\"lazy\" sizes=\"(max-width: 340px) 100vw, 340px\" src=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Decoration-Medaille-Or-reine-Victoria.png\" srcset=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Decoration-Medaille-Or-reine-Victoria.png 340w, https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Decoration-Medaille-Or-reine-Victoria-232x300.png 232w\" width=\"340\"/></figure>\n</div>\n<div class=\"wp-block-column\">\n<figure class=\"wp-block-image size-full is-resized\"><img alt=\"Chevalier de l'ordre de Notre-Dame de l'Immacul\u00e9e-Conception de Villa-Viciosa\" class=\"wp-image-1557\" height=\"235\" loading=\"lazy\" sizes=\"(max-width: 120px) 100vw, 120px\" src=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Chevalier-de-lordre-de-Notre-Dame-de-lImmaculee-Conception-de-Villa-Viciosa.png\" srcset=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Chevalier-de-lordre-de-Notre-Dame-de-lImmaculee-Conception-de-Villa-Viciosa.png 203w, https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Chevalier-de-lordre-de-Notre-Dame-de-lImmaculee-Conception-de-Villa-Viciosa-153x300.png 153w\" width=\"120\"/></figure>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"wp-block-column\" style=\"flex-basis:33.33%\">\n<figure class=\"wp-block-image size-full is-resized\"><img alt=\"Morel Benjamin Portrait\" class=\"wp-image-1559\" height=\"453\" loading=\"lazy\" sizes=\"(max-width: 376px) 100vw, 376px\" src=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Morel-Benjamin-Portrait.jpg\" srcset=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Morel-Benjamin-Portrait.jpg 332w, https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Morel-Benjamin-Portrait-249x300.jpg 249w\" width=\"376\"/></figure>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>, '\\n', <p>La carri\u00e8re fournie, la multiplicit\u00e9 des mandats, fonctions et actions de<strong>\u00a0Benjamin Morel</strong>\u00a0\u00e9tant trop volumineuse pour \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e ici, vous n\u2019en trouverez que\u00a0le r\u00e9sum\u00e9.<br/>La version totale de sa biographie r\u00e9alis\u00e9e par\u00a0<strong>Jean Joseph Carlier\u00a0</strong>\u2013 \u00e9galement fondateur\u00a0de la Soci\u00e9t\u00e9 Humaine\u00a0\u00a0est\u00a0 t\u00e9l\u00e9chargeable en\u00a0 bas de page.</p>, '\\n', <p>D\u00e9put\u00e9 de Dunkerque il dira\u00a0 :\u00a0\u00a0</p>, '\\n', <p><strong>Un d\u00e9put\u00e9 est plac\u00e9 entre deux \u00e9cueils :</strong></p>, '\\n', <p><strong>Celui de manquer \u00e0 son devoir de conscience ou</strong></p>, '\\n', <p><strong>celui de perdre sa popularit\u00e9.\u00a0</strong></p>, '\\n', <p><strong>Eh bien ma popularit\u00e9 \u00e0 moi, c\u2019est ma conscience.</strong></p>, '\\n', <h2>Etat civil</h2>, '\\n', <p>Naissance \u00e0 Dunkerque, le 26 Mars 1781</p>, '\\n', <p>D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 24 ao\u00fbt 1860 \u00e0 Dunkerque\u00a0</p>, '\\n', <h2>Donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9alogiques</h2>, '\\n', <p>Fils de\u00a0\u00a0Benjamin MOREL, n\u00e9 le\u00a08\u00a0septembre\u00a01751 \u2013 Dunkerque (Nord) d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le\u00a02\u00a0novembre\u00a01813 \u2013 Dunkerque\u00a0 N\u00e9gociant, agent des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, Juge du Tribunal de Commerce et de Magdeleine Charlotte DUFAUX, n\u00e9e le\u00a018\u00a0juin\u00a01751 \u2013 Calais (Pas-de-Calais), d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le\u00a08\u00a0septembre\u00a01815</p>, '\\n', <p>Mari\u00e9\u00a0le\u00a021\u00a0ao\u00fbt\u00a01811, Paris 1er,\u00a0avec\u00a0Jacqueline Eleonore FILLIETAZ, n\u00e9e le\u00a023\u00a0f\u00e9vrier\u00a01789 \u2013\u00a0SUISSE, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le\u00a011\u00a0juillet\u00a01854 \u2013 Neuilly-sur-Seine\u00a0</p>, '\\n', <p>Dont</p>, '\\n', <p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Caroline Gabrielle MOREL\u00a01813-1884\u00a0\u00a0</p>, '\\n', <p>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Dominique Alfred MOREL\u00a01815-1899</p>, '\\n', <p>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Edmond MOREL\u00a01815-1871\u00a0</p>, '\\n', <p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0Louise Cl\u00e9mentine MOREL\u00a01818-1848\u00a0\u00a0</p>, '\\n', <p>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Sara Blanche MOREL\u00a01820-</p>, '\\n', <h2><strong>D\u00e9corations et r\u00e9compenses</strong></h2>, '\\n', <p>30/05/1837\u00a0 \u00a0Chevalier de la L\u00e9gion d\u2019Honneur\u00a0dossier LH/276/12</p>, '\\n', <p>Chevalier de l\u2019ordre de Notre-Dame de l\u2019Immacul\u00e9e-Conception de Villa-Viciosa</p>, '\\n', <p>Port de la\u00a0d\u00e9coration autoris\u00e9\u00a0par d\u00e9cret imp\u00e9rial du mois de juin 1854 \u00a0 \u00a0</p>, '\\n', <p>M\u00e9daille d\u2019or \u00e0 l\u2019effigie de la Reine Victoria</p>, '\\n', <p>Envoy\u00e9e au gouvernement fran\u00e7ais pour \u00eatre transmise \u00e0 l\u2019honorable pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Humaine de Dunkerque. (L\u2019inscription de la m\u00e9daille envoy\u00e9e par lord Clarendon \u00e0 M. Morel porte : \u00ab The British government to Benjamin Morel of Dunkirk, for assistance rendered to shipwrecked british seamen. December 1855)\u00a0 \u2013 Sauvetage des DIANA et DOROTHY\u00a0 \u00a0 \u00a0</p>, '\\n', <h2>Vie professionnelle</h2>, '\\n', <p><em>Benjamin Morel est pour nous, avant toute autre consid\u00e9ration, le fondateur de la\u00a0<u><strong>Soci\u00e9t\u00e9 Humaine de Dunkerque</strong>\u00a0dont l\u2019histoire est d\u00e9clin\u00e9e dans ces pages.</u></em></p>, '\\n', <p><em>On trouvera ci-dessous ses autres activit\u00e9s mandats et fonction</em>s.</p>, '\\n', <h2><strong>Commer\u00e7ant</strong></h2>, '\\n', <p><em>Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 le\u00a0commerce pendant\u00a0\u00a0trois\u00a0ans \u00e0 Hambourg \u00a0o\u00f9 se concentre presque tout le commerce de l\u2019Allemagne il revient \u00e0\u00a0\u00a0Dunkerque o\u00f9 il collabore \u00e0 la maison paternelle o\u00f9 il ne tarde pas \u00e0 \u00eatre associ\u00e9. En\u00a01811\u00a0La maison de MM.\u00a0<strong>Morel\u00a0</strong>succ\u00e8de \u00e0 la maison\u00a0<strong>Faber</strong>, pour les consignations du banquier\u00a0<strong>Meyer-Rothschild</strong>\u00a0de Francfort, dans l\u2019immense trafic des guin\u00e9es, qui se faisait \u00e0 Dunkerque gr\u00e2ce aux bateaux smoggleurs, en \u00e9change des billets de la banque d\u2019Angleterre. Le jeune Monsieur James Rothschild vint alors r\u00e9sider \u00e0 Dunkerque et \u00e0 Gravelines, pr\u00e8s de MM. Morel. Ce fut le pr\u00e9lude de la carri\u00e8re de ce c\u00e9l\u00e8bre banquier europ\u00e9en lorsque la paix revint.</em></p>, '\\n', <p><em>1813 Apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re\u00a0\u00a0la maison Morel continua sous la direction des deux fils.\u00a0 M.\u00a0<strong>Morel-Darras</strong>\u00a0\u00e9tait essentiellement un homme de bureau, aux habitudes s\u00e9dentaires, et toujours pr\u00eat \u00e0 tout, tenant le fil des affaires et r\u00e9pondant \u00e0 tout.\u00a0M.\u00a0<strong>Benjamin Morel</strong>\u00a0avait plus particuli\u00e8rement la sp\u00e9cialit\u00e9 de la repr\u00e9sentation ext\u00e9rieure de la maison.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Franc-ma\u00e7on</strong></h2>, '\\n', <p><em>De\u00a0la loge connue sous le titre l<strong>\u2018Amiti\u00e9 et Fraternit\u00e9</strong>, soci\u00e9t\u00e9s institu\u00e9es pour la d\u00e9fense et la protection des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et g\u00e9n\u00e9raux du commerce de la localit\u00e9.\u00a0<strong>Benjamin Morel\u00a0</strong>assista au banquet d\u2019inauguration de la nouvelle salle, \u00e9tablie rue de La Tour d\u2019Auvergne.</em></p>, '\\n', <h2><strong><em>Juge au\u00a0Tribunal et \u00e0 la\u00a0c</em>hambre de Commerce</strong></h2>, '\\n', <p><em>Elu au Tribunal de Commerce de Dunkerque\u00a0juge-suppl\u00e9ant, en 1825-26 puis juge\u00a0 en 1826-27, en 1834-36, en 1838-39, et en 1841-43.</em></p>, '\\n', <p><em>R\u00e9\u00e9lu \u00e0 chacune des \u00e9poques o\u00f9 la loi exigeait le renouvellement du mandat des membres des Chambres de commerce, M. Morel si\u00e9gea \u00e0 celle de Dunkerque jusqu\u2019apr\u00e8s la r\u00e9volution de f\u00e9vrier, o\u00f9 il se d\u00e9mit le 23 ao\u00fbt 1848. L\u2019assembl\u00e9e des notables commer\u00e7ants le r\u00e9\u00e9lit encore \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 le 30 d\u00e9cembre suivant ; mais il persista dans sa d\u00e9mission, et n\u2019accepta point le nouveau mandat que ses concitoyens voulaient lui conf\u00e9rer.</em></p>, '\\n', <p><em>Les interruptions qu\u2019\u00e9prouva son mandat de juge commercial furent dues pour la plupart \u00e0 des prescriptions l\u00e9gales.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Membre\u00a0 de la commission administrative du pilotage\u00a0</strong></h2>, '\\n', <p><em>de 1825 \u00e0 1832\u00a0</em></p>, '\\n', <h2><strong>D</strong>\u00e9put\u00e9</h2>, '\\n', <p><em>Elu d\u00e9put\u00e9\u00a0du\u00a01er\u00a0arrondissement \u00e9lectoral du Nord (Dunkerque), le\u00a017 novembre\u00a01827 et\u00a0 r\u00e9\u00e9lu le\u00a023 juin\u00a01830.</em></p>, '\\n', <p><em>Arguant de probl\u00e8mes familiaux, il d\u00e9missionna le\u00a022 novembre\u00a01830, mais fut r\u00e9\u00e9lu, le\u00a020 d\u00e9cembre\u00a0suivant.</em></p>, '\\n', <p><em>Il rentra, l\u2019ann\u00e9e suivante, dans la vie priv\u00e9e.\u00a0M. Benjamin Morel d\u00e9clina toute candidature aux \u00e9lections qui suivirent, et c\u00e9da la place \u00e0 son ami intime, M. Etienne Dupouy a\u00een\u00e9, Pr\u00e9sident de la Chambre de Commerce de Dunkerque.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Censeur de la Banque de France</strong></h2>, '\\n', <p><em>La Banque de France\u00a0\u00e9tablit une succursale \u00e0 Dunkerque.\u00a0 M. Benjamin Morel fut nomm\u00e9, par le Conseil G\u00e9n\u00e9ral de la Banque, l\u2019un des censeurs choisi parmi les notables de la cit\u00e9, pour seconder et \u00e9clairer les op\u00e9rations de cet \u00e9tablissement. Il exer\u00e7a ces fonctions de l\u2019ann\u00e9e 1855 jusqu\u2019\u00e0 sa mort</em>.</p>, '\\n', <h2><strong>Vice-Consul</strong></h2>, '\\n', <p><em>Nomm\u00e9 Vice-Consul du Portugal \u00e0 la r\u00e9sidence de Dunkerque re\u00e7ut, le 26 f\u00e9vrier 1819, son exequatur du gouvernement de Louis XVIII.\u00a0</em></p>, '\\n', <h2><strong>Conseiller Municipal</strong></h2>, '\\n', <p><em>Nomm\u00e9 par ordonnance royale membre du Conseil municipal de Dunkerque, le 14 mai 1817, M. Benjamin Morel fut constamment maintenu \u00e0 cette fonction \u00e0 chaque renouvellement l\u00e9gal ; il fut aussi toujours \u00e9lu et r\u00e9\u00e9lu apr\u00e8s 1831, quand l\u2019\u00e9lection fut r\u00e9tablie dans l\u2019institution des conseils municipaux.</em></p>, '\\n', <p><em>En 1830, peu apr\u00e8s la R\u00e9volution du mois de juillet, la Mairie de Dunkerque lui fut spontan\u00e9ment offerte, de l\u2019assentiment unanime de ses concitoyens ; il la refusa, pr\u00e9occup\u00e9 alors des int\u00e9r\u00eats plus graves auxquels sa position de d\u00e9put\u00e9 exigeait qu\u2019il se d\u00e9vou\u00e2t.</em></p>, '\\n', <p><em>Le 9 ao\u00fbt 1848, il se d\u00e9mit de ce mandat.</em></p>, '\\n', <p><em>Apprenant aussi que des p\u00e9titions se couvraient de signatures parmi les habitants pour que son nom f\u00fbt donn\u00e9 \u00e0 l\u2019une des principales rues de Dunkerque, M. Morel s\u2019y opposa, en exprimant, par lettre du 9 ao\u00fbt, le d\u00e9sir que cette rue f\u00fbt appel\u00e9e rue d\u2019Orl\u00e9ans.</em></p>, '\\n', <p><em>Entre temps, l\u2019autorit\u00e9 municipale avait d\u00e9baptis\u00e9 la rue d\u2019Angoul\u00eame et lui avait donn\u00e9, le 12 ao\u00fbt, le nom de rue Fran\u00e7aise ; mais, d\u00e9f\u00e9rant au v\u0153u de M. Morel, le nom de rue d\u2019Orl\u00e9ans lui fut donn\u00e9 par d\u00e9lib\u00e9ration du 5 ao\u00fbt.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Fondateur du mus\u00e9e communal</strong></h2>, '\\n', <p><em>Avec d\u2019autres personnes en 1841</em></p>, '\\n', <h2><strong>Capitaine de la Garde Nationale</strong></h2>, '\\n', <p><em>Institution accessoire de l\u2019institution municipale.\u00a0 M. Benjamin Morel n\u2019a pas cess\u00e9 d\u2019en faire partie, durant tout le long espace qui s\u2019est \u00e9coul\u00e9 de 1815 \u00e0 1848, toujours en la m\u00eame qualit\u00e9 de capitaine de la compagnie des grenadiers du premier bataillon, soit sous le r\u00e9gime o\u00f9 les corps d\u2019officiers \u00e9taient nomm\u00e9s par ordonnance, soit depuis la loi du 22 mars 1831, o\u00f9 leur nomination \u00e9tait soumise \u00e0 l\u2019\u00e9lection des gardes nationaux.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Enfant de Jean Bart</strong></h2>, '\\n', <p><em>C est lui qui le 16 f\u00e9vrier 1839 propose au conseil municipal d\u2019\u00e9lever une statue monumentale \u00e0 Jean Bart.\u00a0<br/>Le projet accept\u00e9 par le conseil, c\u2019est \u00e0 lui que fut d\u00e9f\u00e9r\u00e9e la pr\u00e9sidence de la commission institu\u00e9e pour r\u00e9aliser cette pens\u00e9e unanime.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Humaniste</strong></h2>, '\\n', <p><em>A la demande de M. Benjamin Morel, la Soci\u00e9t\u00e9 des Quinze-Vingt de Paris adressait, le 29 novembre 1856, \u00e0 un habitant de Dunkerque, pauvre et aveugle, le brevet d\u2019une pension annuelle de cent francs.</em></p>, '\\n', <p><em>Les principes de la haute charit\u00e9 sont h\u00e9r\u00e9ditaires dans la famille de ce respectable philanthrope, et c\u2019est au contact de M. Cochin que M. Alfred Morel fils s\u2019est inspir\u00e9 lui-m\u00eame de la pens\u00e9e qui l\u2019a port\u00e9 \u00e0 se faire l\u2019un des promoteurs les plus z\u00e9l\u00e9s de l\u2019\u00e9tablissement des salles d\u2019asile \u00e0 Dunkerque.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Administrateur de l\u2019Hospice civil</strong></h2>, '\\n', <p><em>En 1852, M. Benjamin Morel fut appel\u00e9 \u00e0 faire partie de l\u2019administration de l\u2019hospice civil de Dunkerque.\u00a0 Il n\u2019a pas exerc\u00e9 longtemps ces fonctions de pure philanthropie, o\u00f9 l\u2018esprit d\u2019ordre et d\u2019\u00e9conomie, le sentiment et les proc\u00e9d\u00e9s de d\u00e9licatesse qui distinguaient M. Morel devaient apporter un utile concours \u00e0 l\u2019administration de cette belle institution municipale.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Membre de l\u2019Association charitable</strong></h2>, '\\n', <p><em>L\u2019association charitable, distribution de secours \u00e0 domicile aux indigents malades et bless\u00e9s, par les soins des s\u0153urs, dites filles de l\u2019Enfant-J\u00e9sus, fut cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Dunkerque, en 1828, sous les inspirations du g\u00e9n\u00e9ral Th\u00e9venet, membre du conseil municipal.</em></p>, '\\n', <p><em>M. Benjamin Morel en fut nomm\u00e9 membre en 1836, et plus tard, \u00e0 la mort de M. Auguste Dupouy, en 1855, il fut \u00e9lu vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 administratif de cette respectable association ; il ne cessa d\u2019en faire partie qu\u2019en 1857.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Membre de la commission de Surveillance du Travail des Enfants dans les manufactures</strong></h2>, '\\n', <p><em>D\u00e8s qu\u2019une ordonnance royale eut fix\u00e9 le mode de r\u00e9glementation de la loi du 22 mars 1841, sur la surveillance qu\u2019exigeait le travail des enfants dans les manufactures, usines ou ateliers, M. Benjamin Morel fut choisi pour l\u2019un des membres de la commission charg\u00e9e d\u2019en assurer le bienfait dans l\u2019arrondissement de Dunkerque. Il en faisait encore partie \u00e0 l\u2019\u00e9poque de sa mort.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des Naufrages \u00e0 Paris</strong></h2>, '\\n', <p><em>Cette Soci\u00e9t\u00e9, fond\u00e9e \u00e0 Paris, en 1856, par un grand nombre de notabilit\u00e9s maritimes, ne trouva rien de plus exp\u00e9dient pour exciter l\u2019int\u00e9r\u00eat public en faveur du but de son institution, que de s\u2019affilier aux Soci\u00e9t\u00e9s de sauvetage d\u00e9j\u00e0 fond\u00e9es en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, soci\u00e9t\u00e9s qui avaient fait leurs preuves d\u2019utilit\u00e9 et d\u2019honorabilit\u00e9.\u00a0 M. Benjamin Morel, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Humaine de Dunkerque, fut vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de Paris.</em></p>, '\\n', <h2><strong>Vice-pr\u00e9sident honoraire de la Soci\u00e9t\u00e9 de Secours mutuels des Sauveteurs, \u00e0 Paris</strong></h2>, '\\n', <p><em>Le nom et la r\u00e9putation de M. Morel le d\u00e9signaient partout o\u00f9 il y avait part \u00e0 prendre aux Soci\u00e9t\u00e9s de sauvetage et d\u2019humanit\u00e9. Aussi, fut-il nomm\u00e9 en 1854, vice-pr\u00e9sident honoraire de la Soci\u00e9t\u00e9 parisienne de Secours mutuels des Sauveteurs m\u00e9daill\u00e9s du Gouvernement.</em></p>, '\\n', <div class=\"wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-block-column\">\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img alt=\"Morel Benjamin Avis de d\u00e9c\u00e9s\" class=\"wp-image-1560\" height=\"771\" loading=\"lazy\" src=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Morel-Benjamin-Avis-de-deces-1024x771.jpg\" width=\"1024\"/><figcaption><img alt=\"Morel Benjamin Effigie\" height=\"230\" loading=\"lazy\" src=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Morel-Benjamin-Effigie-1.png\" width=\"184\"/><strong>Avis de d\u00e9c\u00e8s de B. Morel</strong></figcaption></figure></div>\n</div>\n<div class=\"wp-block-column\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"Benjamin Morel Courrier\" class=\"wp-image-1556\" height=\"1024\" loading=\"lazy\" sizes=\"(max-width: 655px) 100vw, 655px\" src=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Benjamin-Morel-Courrier-655x1024.jpg\" srcset=\"https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Benjamin-Morel-Courrier-655x1024.jpg 655w, https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Benjamin-Morel-Courrier-192x300.jpg 192w, https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Benjamin-Morel-Courrier-768x1200.jpg 768w, https://sauveteurdudunkerquois.fr/wp-content/uploads/2021/09/Benjamin-Morel-Courrier.jpg 800w\" width=\"655\"><figcaption><strong>Courrier de B. Morel</strong></figcaption></img></figure>\n</div>\n</div>, '\\n', <p>Sources</p>, '\\n', <p>BNF Gallica Soci\u00e9t\u00e9 Centrale de Sauvetage des Naufrag\u00e9s 1866 \u2013 1939</p>, '\\n', <p>Base L\u00e9onore Dossier de la L\u00e9gion d\u2019Honneur</p>, '\\n', <p>Dunkerque magazine Les marins de l\u2019impossible</p>, '\\n', <p>Jacky Messiaen \u00ab\u00a0Des corvettes et des hommes\u00a0\u00bb Edition Kim Dunkerque</p>, '\\n', <p>Biographie de Benjamin Morel par Jean Joseph Carlier dit \u2018l\u2019ain\u00e9\u2019\u00a0</p>, '\\n', <p>Documents lettre et avis de d\u00e9c\u00e8s de Benjamin Morel Collection Alain Dechesne</p>, '\\n', <p><strong>M\u00e9daille d\u2019or \u00e0 l\u2019effigie de la reine Victoria</strong></p>, '\\n', <p>Envoy\u00e9e au gouvernement fran\u00e7ais pour l\u2019honorable pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Humaine de Dunkerque .</p>, '\\n', <p>L\u2019inscription de la m\u00e9daille envoy\u00e9e par lord Clarendon \u00e0 M. Morel, porte: \u00ab\u00a0<strong>The British government to Benjamin Morel\u00a0 of Dunkirk, for assistance rendered to shipwrecked british seamen. December 1855</strong>)\u00a0 \u00a0 \u00a0</p>, '\\n']"}